客观题返回

1单选(2分)

老子曾经的官职大约相当于当今社会的（ ）

A.

国家图书馆馆长

B.

国务院总理

C.

中科院院士

D.

教育部部长

正确答案：A

2单选(2分)

课程中提到，东汉时期，“三张”为道教的形成做出了较大贡献，创立了一套完整的教义、仪式、方术和一套组织制度，为后世道教的发展打下了基础。三张指的是（ ）

A.

张陵、张衡、张鲁

B.

张衡、张鲁、张盛

C.

张陵、张鲁、张盛

D.

张陵、张衡、张盛

正确答案：A

3单选(2分)

唐代初期统治者十分崇奉老子，在高宗时期尊奉老子为“太上玄元皇帝”，这其中有着非常深厚的渊源。根据课程，以下典故与之类似的是（ ）

A.

王侯将相，宁有种乎

B.

黄袍加身

C.

斩白蛇起义

D.

扫尽杨花落，天子季无头

正确答案：C

4单选(2分)

“天地不仁，以万物为刍狗；圣人不仁，以百姓为刍狗。天地之间，其犹橐龠乎？虚而不屈，动而愈出”。以下思想符合老子此句话的是（ ）

A.

天是主宰，神圣不可冒犯

B.

天和人是相互感应的，不能违背天意

C.

天地是自然的天地，天是没有感情的

D.

没有天地，也就没有“道”

正确答案：C

5单选(2分)

三国时期魏国人李康的《运命论》中说：“木秀于林，风必摧之；堆出于岸，流必湍之，行高于人，众必非之”。这与以下哪个选项是一致的（ ）

A.

浅尝辄止

B.

“道冲”

C.

不积硅步，无以至千里

D.

天下万物生于有，有生于无

正确答案：B

6单选(2分)

关于“道”和“作为”下列说法准确的是（ ）

A.

“道”在自然事物中毫无作为

B.

辅助万物的自然变化而不加以干预

C.

“道”在事物发展中起主要作用

D.

以“道”指导事物发展

正确答案：B

7单选(2分)

“治大国若烹小鲜”要告诉统治者什么道理（ ）

A.

无所作为能治理好国家

B.

治理国家不可过度扰民、折腾

C.

一个大的国家治理起来没有想象的那么容易

D.

治理大国和治理小国没有什么区别

正确答案：B

8单选(2分)

老子认为，为政理想之境为“无为之政 ”，真正高明的治国之道应该是（ ）

A.

统治者治理好国家同时却不侵犯百姓利益

B.

贤臣明君治理好国家

C.

有能力的人通过出色才能治理好国家

D.

统治者治理好国，百姓几乎感觉不到的统治者的存在

正确答案：D

9单选(2分)

老子曾有水的“七善”之德的论述，课程中讲到的鸡鸣狗盗的故事反映了水的哪种德行呢？（ ）

A.

心善渊

B.

事善能

C.

动善时

D.

言善信

正确答案：B

10单选(2分)

“圣人常无心，以百姓心为心。善者，吾善

之；不善者，吾亦善之，德善。信者，吾信之；不信者，吾亦信之，德信”。老子认为作为一个统治者必须有更博大的胸襟才能得到百姓的爱戴，以下思想与之相通的是（ ）

A.

“兼爱，非攻”

B.

人性本善

C.

“仁、恕”

D.

人性本恶

正确答案：C

11单选(2分)

老子的“知足常乐”教导我们人生应该（ ）

A.

去除过分的欲望，经营生活，自由享受人生

B.

今朝有酒今朝醉

C.

按照自己的意愿选择生活方式，自己开心就好

D.

居庙堂之高忧民，处江湖之远忧君

正确答案：A

12单选(2分)

随着现代社会的不断进步，社会专业化程度越来越高，要求人们要（ ）

A.

学会取舍

B.

更加认真、精细地做事

C.

学会知足常乐，控制自己的欲望

D.

改变自己，适应社会

正确答案：B

13单选(2分)

“其安易持，其未兆易谋。其脆易泮，其微易散”，以下理解准确的是（ ）

A.

事物发展刚有征兆容易解决的时候就采取措施，避免更大问题

B.

事物的发展难以把握，有的事物变化是没有征兆的

C.

当事物发展出现一定征兆的之后，已经为时已晚，无法挽回

D.

细小的变化无法影响事物整体的发展

正确答案：A

14单选(2分)

《道德经》全篇字数约为（ ）

A.

6000字

B.

4000字

C.

5000字

D.

3000字

正确答案：C

15多选(3分)

老子是我国古代著名思想家，但是老子本人被逐渐地神话，以下选项可能是他被后世神话的原因的是（ ）

A.

老子的哲学思想在古代的社会经济环境下显得过于高深和虚无

B.

后世统治者出于统治需要，需要塑造了老子神话形象

C.

关于老子的相关记载过少

D.

老子有意无意在他的著作中塑造自己世外高人的形象

正确答案：A、B、C

16多选(3分)

根据课程所学，以下属于“道”的特点是（ ）

A.

难以名状

B.

深不可测

C.

无处不在

D.

有阴有阳

正确答案：A、C、D

17多选(3分)

老子描述的“道士”和庄子描述的“真人”有许多共通之处，以下描述正确的是（ ）

A.

宠辱不惊，不为外物所羁绊

B.

内心充实，达观处事

C.

做人做事顺应自然

D.

顺应天意，无欲无求

正确答案：A、B、C

18多选(3分)

“不尚贤，使民不争；不贵难得之货，使民不为盗；不见可欲，使民心不乱。是以圣人之治，虚其心，实其腹，弱其志，强其骨。常使民无知无欲。使夫智者不敢为也。为无为，则无不治。”关于本段理解，准确的是（ ）

A.

百姓处于没有知识和没有欲望的状态当中有利于社会稳定

B.

“虚其心”的‘虚’意指心灵宁静与清静之极致，没有忧虑和私欲

C.

“无知无欲

”是去除投机取巧的伪饰之智，以及过分的贪欲之念之意

D.

“弱其志”的“弱”字是弱化或者减弱百姓的欲望与意志

正确答案：B、C

19多选(3分)

老子说过，“天下之至柔，驰骋天下之至坚。无有入无间，吾是以知无为之有益。”结合课程所学，以下典故道理与之相符的是（ ）

A.

人生自古谁无死，留取丹心照汗青

B.

卧薪尝胆

C.

胯下之辱

D.

至今思项羽，不肯过江东

正确答案：B、C

20多选(3分)

《道德经》第五十章第一句就是“出生入死”，关于此句话，以下理解准确的是（ ）

A.

人生来要为朋友两肋插刀、不计后果

B.

由生到死对每个人都是平等的，生与死是两种相互转换的形式

C.

人生是受罪的、悲惨的，人无论如何都要最终走向死亡

D.

在人世间所获得的功名利禄都不可能伴随生命永存，淡泊名利是明智的

正确答案：B、D

第一讲 单元测验返回

1单选(2分)

下列是老子代表著作的是（ ）

A.

《道德经》

B.

《山海经》

C.

《易经》

D.

《诗经》

正确答案：A

2单选(2分)

老子曾经的官职相当于当今社会的（ ）

A.

国务院总理

B.

中科院院士

C.

教育部部长

D.

国家图书馆馆长

正确答案：D

3单选(2分)

“紫气东来”这个成语用来形容谁的（ ）

A.

老子

B.

孔子

C.

庄子

D.

孟子

正确答案：A

4单选(2分)

老子是什么时期被封为“皇帝”的称号呢（ ）

A.

汉高祖刘邦时期

B.

唐高宗李治时期

C.

宋真宗赵恒时期

D.

唐高祖李渊时期

正确答案：B

5单选(2分)

课程中提到一个皇帝曾经“改佛为道”，这个皇帝是（ ）

A.

宋徽宗

B.

唐高宗

C.

武则天

D.

梁武帝

正确答案：A

6单选(2分)

在记载中是谁最先将老子尊为神仙（）

A.

尹喜

B.

张道陵

C.

唐高宗李治

D.

刘向

正确答案：B

7单选(2分)

课程中的关于皇甫谧《高士传》叙述的事故是关于哪两个人物事（ ）

A.

老子与孔子

B.

老子与他的老师

C.

商容与老子

D.

商容与庄子

正确答案：C

8单选(2分)

《道德经》目前共分为多少章？（ ）

A.

八十一章

B.

八十章

C.

七十五章

D.

七十一章

正确答案：A

9单选(2分)

关于《道德经》，说法错误的是（ ）

A.

现在的章节分法只是为了方便阅读，却割裂了老子的思想

B.

根据课程分析，《道德经》成文于老子后世的战国晚期的说法是不成立的

C.

《道德经》与《论语》一样是弟子记录的关于老师言行的作品

D.

叫做《老子》与《老子五千言》更为合理

正确答案：C

10多选(3分)

以下哪些证据能佐证孔子求学老子的传说

（ ）

A.

子曰：“无为而治者，其舜也与？夫何为哉？恭己正南面而已矣”――《论语・卫灵公》

B.

“述而不作，信而好古，窃比于我老彭”――《论语・述而》

C.

“老彭，殷贤大夫也”――《何晏论语集解》

D.

“老，老聃。彭，彭祖”――《论语正义》

正确答案：A、D

11多选(3分)

根据《史记》与《后汉书》记载以下哪些称呼或姓名可能是老子本人的（ ）

A.

老莱子

B.

太史儋

C.

柱下

D.

李耳

正确答案：A、B、C、D

12多选(3分)

以下那些称呼成为老子的神话称呼（ ）

A.

“降生天尊”

B.

“太上老君”

C.

“太清大帝”

D.

“太清道德天尊”

正确答案：A、B、C、D

13多选(3分)

《道德经》得到了后世许多统治者的青睐，以下哪些帝王曾经亲自批注过《道德经》？（ ）

A.

清世祖福临（顺治皇帝）

B.

唐玄宗李隆基

C.

明太祖朱元璋

D.

宋徽宗赵佶

正确答案：A、B、C、D

第二讲 单元测验返回

1单选(2分)

关于《道德经》名称的外文版，下列说法正确的是（ ）

A.

名称根据三个字的发音进行本国语言对应的音译。

B.

道德经是近几十年才被外国学者知晓、研究。

C.

“道”在外国文字中有着明确的对应含义。

D.

名称根据中文对应的外国文字意义翻译。

正确答案：A

2单选(2分)

关于“道”，以下说法错误的是（ ）

A.

老子的“道”和《易经》中的“易”字有异曲同工之妙

B.

老子在《道德经》中给“道”已经下了清晰明确定义

C.

“无”和“有”都是老子用来指称“道”

D.

老子认为“道”是宇宙万物本源

正确答案：B

3单选(2分)

课程中讲到的“夷”、“希”、“微”三个概念，“希夷”后来成为专有名词，指的是（ ）

A.

虚寂、玄妙

B.

希望、愿望

C.

感叹、惊讶

D.

空虚、寂静

正确答案：A

4单选(2分)

根据课程，以下现代宇宙生成论与“道”相似的是（ ）

A.

“宇宙爆炸论”

B.

“黑洞量子论”

C.

“不可知论”

D.

“神造论”

正确答案：A

5单选(2分)

关于老子对于“天”认识以下说法正确的是（ ）

A.

“天”神圣而不可冒犯

B.

“天地”是自然的天地

C.

“天”凌驾于“道”之上

D.

“天人感应”是存在的

正确答案：B

6单选(2分)

老子认为“道”的本体是虚空的，即所谓“道冲”，指的是它的功用可以（ ）

A.

养性

B.

延年益寿

C.

中和

D.

修身

正确答案：C

7单选(2分)

老子将行道之人称为：“古之善为士者”，这里的“士”在老子时期指的是（ ）

A.

士兵

B.

统治阶级中的知识分子

C.

贵族阶层

D.

人

的简称

正确答案：C

8单选(2分)

“道士”称呼的原始含义大概就出于《道德经》的（ ）

A.

第十六章

B.

第十七章

C.

第十四章

D.

第十五章

正确答案：D

9单选(2分)

“真人”的概念出自（ ）

A.

老子的《道德经》

B.

庄子的文章《逍遥游》

C.

《太霄琅书经》

D.

庄子的著作《大宗师一》

正确答案：D

10多选(3分)

以下属于“道”的特点的是

A.

有阴有阳

B.

永恒不止

C.

无处不在

D.

难以名状

正确答案：A、B、C、D

11多选(3分)

以下哪些句子体现了“道冲”的思想？

A.

“天下万物皆以有为生，有之所始，以无为本”

B.

“木秀于林，风必摧之”

C.

物极必反

D.

要得便须舍，有舍才有得

正确答案：A、B、C、D

12多选(3分)

下列哪些哪些诗词一定程度上与老子追求的境界相符（ ）

A.

孤舟蓑笠翁 独钓寒山雪

B.

春潮带鱼晚来急，野渡无人舟自横

C.

采菊东篱下 悠然见南山

D.

居庙堂之高则忧其民，处江湖之远则忧其君

正确答案：A、B、C

13多选(3分)

下列哪些描述可能是“真人”所拥有的特性（ ）

A.

神情嵬峨而不矜持，好像不足却又无所承受

B.

特立超群而不执着顽固，襟怀宽阔虚空而不浮华

C.

不倚众凌寡，不自恃成功雄踞他人，也不图谋琐事

D.

不懂得喜悦生存，也不懂得厌恶死亡

正确答案：A、B、C、D

第三讲 单元测验返回

1单选(2分)

《道德经》中有多少处提到“无为”二字？（ ）

A.

十二处

B.

十四处

C.

十三处

D.

十一处

正确答案：A

2单选(2分)

在老子看来，“无为”是（ ）

A.

统治者毫无作为

B.

不违背道德而为

C.

顺应自然而为

D.

百姓顺从统治者

正确答案：C

3单选(2分)

以下成语或者短句哪个与老子的“无为”理念有异曲同工之处？（ ）

A.

揠苗助长

B.

竭泽而渔

C.

急功近利

D.

欲速则不达

正确答案：D

4单选(2分)

关于“道”和“作为”下列说法准确的是（ ）

A.

以“道”指导事物发展

B.

辅助万物的自然变化而不加以干预

C.

“道”在自然事物中毫无作为

D.

“道”在事物发展中起主要作用

正确答案：B

5单选(2分)

哲学史家陈荣捷先生认为老子这里所说的“虚其心”的‘虚’意指（ ）

A.

弱化或者减弱人民的意志

B.

摒弃不必要的欲望

C.

心灵宁静与清静之极致，没有忧虑和私欲

D.

鼓励统治者实行愚民政策

正确答案：C

6单选(2分)

“易子而食之，析骸而炊之。”这句话出自（ ）

A.

《韩非子・喻老》

B.

《道德经》

C.

《公羊传・宣公十五年》

D.

《史记・李斯列传》

正确答案：

C

7单选(2分)

视频中介绍，老子的（ ）方法是一种治国的高超手法。

A.

无为而治真

B.

让人民处于没有知识和没有欲望的状态当中

C.

防患而未然

D.

愚民政策

正确答案：A

8单选(2分)

“苛政比老虎还要凶猛”的观点是由（ ）提出

A.

孔子

B.

老子

C.

商鞅

D.

颜回

正确答案：A

9单选(2分)

“治大国若烹小鲜”告诉统治者的道理是（ ）

A.

实行愚民政策

B.

为政之道的要点在于不可过度扰民

C.

制定森严的法律

D.

统治者要使用权术

正确答案：B

10单选(2分)

老子认为，真正高明的治国之道应该是（ ）

A.

建立严格的监督体系

B.

采取强制高压政策

C.

百姓几乎感觉不到的统治者的存在

D.

A.统治者能力出众

正确答案：C

11单选(2分)

“闻在宥天下，不闻治天下也”是（ ）的观点

A.

庄子

B.

墨子

C.

老子

D.

孔子

正确答案：A

12单选(2分)

司马迁把韩非子和老子、庄子并列在一个传记里写，原因是（ ）

A.

他们都是战国时期的人物

B.

韩非子的法家思想骨子里却流淌着道家的血液

C.

他们都是思想家

D.

老子的道家思想骨子里却流淌着法家的血液

正确答案：B

13多选(3分)

以下哪几项是本讲中关于老子的思想解读（ ）

A.

心灵宁静与清静之极致，没有忧虑和私欲

B.

资本来到世间，从头到脚，每个毛孔都滴着血和肮脏的东西

C.

去除投机取巧的伪饰之智，以及过分的贪欲之念

D.

柔弱胜刚强

正确答案：A、C、D

14多选(3分)

以下哪些是老子认为用来文过饰非的，不足以治理天下（ ）

A.

智辨

B.

巧利

C.

伪诈

D.

诚信

正确答案：A、B、C

第四讲 单元测验返回

1单选(2分)

根据课程介绍，在对（ ）的好感上，儒释道走到了一起

A.

火德

B.

木德

C.

金德

D.

水德

正确答案：D

2单选(2分)

道家的“水”（ ），儒家的“水”谦谦君子，佛家的“水”观照人心。

A.

波涛汹涌

B.

低下谦和

C.

淡泊名利

D.

连绵不绝

正确答案：B

3单选(2分)

“非风动，非幡动，仁者心动。”是由（ ）提出

A.

惠能大师

B.

黄宗羲

C.

老子

D.

庄子

正确答案：A

4单选(2分)

根据课程，你认为与“水却不会被任何东西所破坏，哪怕是削铁如泥的宝剑也奈何不了它”意思相近的诗句是（ ）

A.

学海无涯苦作舟

B.

年年岁岁花相似

C.

明朝散发弄扁舟

D.

抽刀断水水更流

正确答案：D

5单选(2分)

老子的“曲则全，枉则直，洼则盈，敝则新，少则得，多则惑。”与（ ）的内核一致

A.

《韩非子》

B.

《史记》

C.

《诗经》

D.

《易经》

正确答案：D

6单选(2分)

“知其雄，守其雌，为天下G。为天下G，常德不离，复归于婴儿。”与这句话含义相近的成语是（ ）

A.

万象更新

B.

水滴石穿

C.

韬光养晦

D.

高屋建瓴

正确答案：C

7单选(2分)

宽容者可得天下，老子认为作为统治者需要有博大的胸襟才能得到百姓的爱戴，以下选项与之相通的是（ ）

A.

兼爱、非攻

B.

水亦载舟、水亦覆舟

C.

己所不欲，勿施于人

D.

人而无信，不知其可也

正确答案：C

8单选(2分)

谦卑者可成就大业，课程中用哪个小说人物进行了形象的比喻呢？（ ）

A.

郭靖

B.

张无忌

C.

赵子龙

D.

秦琼

正确答案：A

9单选(2分)

相对于儒家“水”的谦谦君子，佛家“水”的观照人心，道家的“水”（ ）

A.

柔中带刚

B.

波涛汹涌

C.

淡泊名利

D.

低下谦和

正确答案：D

10多选(3分)

道教的“三轿”是指（ ）

A.

龙轿

B.

鹿轿

C.

人桥

D.

虎轿

正确答案：A、B、D

11多选(3分)

.以下哪些是老子的水有“七善”之德内容（ ）

A.

言善信

B.

与善仁

C.

政善治

D.

事善能

正确答案：A、B、C、D

12多选(3分)

孔子提出的“五德”是指（ ）

A.

给老百姓恩惠但自己却不耗费

B.

态度威严却不凶猛

C.

庄重矜持却不傲慢

D.

追求仁德，却不贪图财物

正确答案：A、B、C、D

13多选(3分)

根据本讲的主要精神，从根本上消灭如今的恐怖主义的威胁，需要（ ）

A.

建立民族与民族、宗教与宗教之间的关系

B.

建立和谐的国与国之间的关系

C.

实现不同文明之间的和解

D.

对恐怖主义进行严厉打击

正确答案：A、B、C

第五讲 单元测验返回

1单选(2分)

在本讲内容中，老子所说的“知足”强调的是 （ ）

A.

对现状的满足

B.

去除过分的欲望，终止过度的行为

C.

摒弃不必要的欲望

D.

要对生活充满敬意

正确答案：B

2单选(2分)

根据老子的道德经，我们能够知道，人最大的弱点是（ ）

A.

智力水平

B.

性格的软弱

C.

命运

D.

人的欲望

正确答案：D

3单选(2分)

根据课程视频中所讲，《史记・李斯列传》中司马迁首先选取了李斯早年生活中看到的“仓鼠”和“厕鼠”的故事来论证：人是否有出息是由（ ）决定的。

A.

家庭背景

B.

时机命运

C.

所处环境

D.

个人努力

正确答案：C

4单选(2分)

老子的“知足常乐”教导我们人生应该（ ）

A.

得过且过，能过一天算一天

B.

按照自己的想法，想怎么过就怎么过

C.

多些自由和洒脱，去除过分的欲望，经营生活，享受人生

D.

尽自己

努力去追求荣华富贵

正确答案：C

5单选(2分)

当人的需求越小，奢华越少时，人生会发生什么变化？（ ）

A.

拥有自由和美好的人生

B.

物质生活会减少很多

C.

和平常生活并没有区别

D.

无法真正的享受生活

正确答案：A

6单选(2分)

通过第二节的学习，我们知道要像圣人那样专注于基本的生存而不沉湎于感官的享乐，就要学会（ ）

A.

生活

B.

取舍

C.

放弃

D.

节俭

正确答案：B

7单选(2分)

在本节中，知足者常乐的“乐”，指的是（ ）

A.

一种对现在生活的态度

B.

人们内心精神世界的富足

C.

并没有什么特殊的含义

D.

一种愉快的情绪

正确答案：B

8单选(2分)

古代圣贤所提倡的立身处世的原则和态度是（ ）

A.

淡泊名利

B.

知足常乐

C.

得过且过

D.

安贫乐道

正确答案：B

9单选(2分)

根据老子所讲，坚持自己的理想，就是坚持所谓的（ ）

A.

目标

B.

方向

C.

信仰

D.

“道”

正确答案：D

10单选(2分)

根据老子的思想智慧，范蠡拥有（ ）的人生智慧

A.

碌碌无为

B.

洁身自好

C.

功成名就

D.

适可而止

正确答案：D

第六讲 单元测验返回

1单选(2分)

“千里之堤，溃于蚁穴”与老子所讲的（ ）含义一致。

A.

道法自然

B.

知足常乐

C.

无为而治

D.

见微知著

正确答案：D

2单选(2分)

道德经中“天下大事必作于细”的“细”指的是（ ）。

A.

小

B.

细微的

C.

简单的

D.

与“粗”相对

正确答案：B

3单选(2分)

韩非曾说过“圣人见微以知萌”，其中的“萌”指的是（ ）

A.

同“氓”

B.

事情的发展趋势、苗头

C.

整体的

D.

可爱，招人喜欢的事物

正确答案：B

4单选(2分)

根据老子的思想，商纣王断送江山的故事教育我们要（ ）

A.

要善用贤才

B.

不以善小而不为，不以恶小而为之

C.

君主必须要善于执政、勤于执政

D.

仔细观察细微的地方，预知可能发生的结果

正确答案：D

5单选(2分)

《后汉书・丁鸿传》中与“防微杜渐”类似的词语是（ ）

A.

杜渐防萌

B.

养痈遗患

C.

杜隙防微

D.

防患未然

正确答案：A

6单选(2分)

韩非子・喻老》中名医扁鹊与蔡桓公的故事告诉我们做事情要学会（ ）

A.

见微知著

B.

道法自然

C.

防微杜渐

D.

知足常乐

正确答案：C

7单选(2分)

根据课程，随着现代社会的不断进步，社会专业化程度越来越高，要求人们要（ ）

A.

更加认真、精细地做事

B.

更加努力的适应现代社会的发展

C.

学会取舍

D.

学会知足常乐

正确答案：A

8单选(2分)

“合抱之木，生于毫末；九层之

台，起于累土；千里之行，始于足下”出自于（ ）

A.

《史记》

B.

《论语》

C.

《道德经》

D.

《韩非子・喻老》

正确答案：C

9单选(2分)

老子讲说：“是以圣人终不为大，故能成其大”，两个“大”的含义分别是（ ）

A.

伟大；伟大

B.

伟大；大的成就

C.

大的成就；大的事情

D.

大的成就；伟大

正确答案：B

10单选(2分)

李信兵败的原因符合了老子的（ ）的论断。

A.

“是以圣人终不为大，故能成其大”

B.

“夫轻诺必寡信，多易必多难”

C.

“一受其成形，不亡以待尽”

D.

“其脆易泮，其微易散”

正确答案：B

11单选(2分)

课程中沙丁鱼杀死鲸鱼的故事告诉我们，打败我们自己的经常是（ ）

A.

我们自以为是的骄傲自大

B.

对现实情况的错误判断

C.

时机

D.

外部环境

正确答案：A

12单选(2分)

“见微知著”的要点在于我们做事要（ ）

A.

善始善终

B.

道法自然

C.

坚持如一

D.

学会取舍

正确答案：A

第七讲 单元测验返回

1单选(2分)

在老子看来，他所生活的时代，治理国家是不符合（ ）的思想的。

A.

道

B.

知足常乐

C.

无为

D.

道法自然

正确答案：A

2单选(2分)

课程中讲到德国著名的哲学家叔本华认为人生就在（ ）和（ ）之间摇摆。

A.

快乐和痛苦

B.

成功和失败

C.

痛苦和无聊

D.

前进和后退

正确答案：C

3单选(2分)

课程中提到，“贪”是指染著于色、声、香、味、（ ）等五欲之境而不离的心理活动

A.

形

B.

意

C.

触

D.

感

正确答案：C

4单选(2分)

课程中提到了佛理的“四谛说”，人的痛苦主要源自“贪、嗔、（ ）”三种妄念。

A.

怨

B.

恨

C.

痴

D.

欲

正确答案：C

5单选(2分)

老子认为天下万物都有共同的源头（ ）

A.

“道”

B.

“水”

C.

“空无”

D.

“火”

正确答案：A

6单选(2分)

第二节中内容中所讲的“载营抱魄”是指（ ）

A.

人生的无为而治

B.

人生的空无

C.

道法自然

D.

人的精神和形体合一的状态

正确答案：D

7单选(2分)

在道家看来，修身养生当以（ ）为本。

A.

“空无”

B.

“守静”

C.

“无为”

D.

“自然”

正确答案：B

8单选(2分)

庄子对生命的看法是（ ）

A.

生命是有限的

B.

所有的生命都是要死去的

C.

生命的意义在于对社会所做的贡献

D.

我们无法延长生命，但我们可以加深生命

正确答案：B

9单选(2分)

老子在《道德经》中指出，在死亡面前，每个人都是（ ）

A.

渺小的

B.

脆弱的

C.

平等的

D.

无能为力的

正确答案：C

10单选(2分)

老

子认为“道”的本性是（ ）

A.

“自由空无”

B.

“载营抱魄”

C.

“无为而治”

D.

“虚静恬淡”

正确答案：D

11单选(2分)

老子认为一个理想的统治者，首要在于（ ）

A.

贵身

B.

能力

C.

学识

D.

德行

正确答案：A

12单选(2分)

虚静恬淡的人性不受性分之外的欲望所诱惑，不为主观情感好恶及道德的善恶判断所困扰，不为任何知识、意念和感情欲望所束缚，是一种逍遥自由、超越尘世的境界。庄子为此发明了一个专有词汇是（ ）

A.

守静

B.

无为

C.

坐忘

D.

空无

正确答案：C

13多选(3分)

当一个人有了德行后，会有的变化是（ ）

A.

可以去除违犯性的烦恼

B.

不会在言行上做出伤害他人、危害社会的行为

C.

不会有什么变化

D.

不会成为违犯性烦恼的奴隶

正确答案：A、B、D

14多选(3分)

一个人能够在纷繁复杂的尘世之中做到守静，便能够（ ）

A.

心胸豁达

B.

拥有一种高超的智慧和一种恰到好处的处世策略

C.

在心底里接纳和包容他人

D.

拥有一种高尚的自我修养、一种恢弘的气度

正确答案：A、B、C、D 